\documentclass[10pt,a4paper]{article}

%ustawienie rozmiaru papieru, wzięte od Domskiego xD
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, headsep=1.2cm]{geometry}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{rotating}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{forest}

\author{
	Bogdoł Piotr \\
	\and 
	Tworek Michał\\
	\and
	Cebulski Jakub\\}

\title{Bazy danych Projekt}

\begin{document}
	
	
	%\maketitle
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\textsc{\LARGE Politechnika Wrocławska}\\[0.5cm]
			\textsc{\LARGE Wydział Elektroniki}\\[5cm]
			\textsc{\Huge Projekt z baz danych}\\[2cm]
			\textsc{\textbf{\LARGE Elektroniczny indeks wyższej uczelni }}\\[6cm]
			
			\begin{flushleft}
				\large{Termin zajęć: Poniedziałek, 11:15-13:00}\\[1cm]
			\end{flushleft}
			
			\begin{flushleft}
				\large{Autorzy: \hspace{\stretch{1}} Prowadzący zajęcia:}\\[0.5cm]
				\large{Bogdoł Piotr \hspace{1cm}235244 \hspace{\stretch{1}}dr inż. Roman Ptak, W4/K9}\\
				\large{E-mail: 235244@student.pwr.edu.pl}\\
				\large{Tworek Michał \hspace{0.6cm}235526}\\
				\large{E-mail: 235526@student.pwr.edu.pl}\\
				\large{Cebulski Jakub \hspace{0.5cm}235773}\\
				\large{E-mail: 235773@student.pwr.edu.pl}\\
			\end{flushleft}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}



\tableofcontents

\section{Wstęp}


\subsection{Cel projektu}


Projekt zakłada wykonanie bazy danych dla dużej uczelni wyższej, podobnej rozmiarem do Politechniki Wrocławskiej, potrzebującej przechowywać dane studentów, pracowników dydaktycznych oraz oceny \\
z kursów, na które uczęszczają. Sprawne zarządzanie tak dużym zbiorem danych może stanowić wyzwanie dla dużych uczelni.


Celem projektu jest stworzenie indeksu elektronicznego dla szkoły wyższej, pozwalający przechowywać dane na temat studentów oraz ich ocen z różnych kursów.

\subsection{Zakres projektu}

Projekt zakład:
\begin{enumerate}
	\item stworzenia bazy danych studentów oraz prowadzących
	\item stworzenie aplikacji dostępowej 
\end{enumerate}


\section{Analiza wymagań}


\subsection{Opis działania i schemat logiczny systemu}
Indeks elektroniczny będzie obsługiwał wprowadzanie ocen końcowych oraz ocen cząstkowych, a także komunikację między studentami, a prowadzącymi zajęcia. Pozwoli również przeglądać studentom swoje oceny z obecnego oraz poprzednich semestrów. Dostęp do bazy będzie się odbywał przez przeglądarkę internetową.
%tu można trochę dopisać
System nie będzie wspierać innych typowych dla elektronicznych systemów uczelni wyższych funkcji jak zapisy na kursy, obsługa rekrutacji lub składanie podań. \\

W bazie danych będą występować następujące elementy: 
\begin{enumerate}
	\item Rekordy studentów z podstawowymi informacjami takimi jak:
	\begin{itemize}
		\item imię i nazwisko
		\item numer indeksu
		\item adres zamieszkania
		\item kierunek, rok i semestr studiów
		\item oceny z obecnego i poprzednich semestrów    
	\end{itemize}
	\item Rekordy prowadzących z podstawowymi informacjami takimi jak:
	\begin{itemize}
		\item imię i nazwisko
		\item tytuł naukowy
		\item e-mail
		\item prowadzone kursy
	\end{itemize}
	
	\item Rekordy grup z podstawowymi informacjami takimi jak:
	\begin{itemize}
		\item nazwa kursu
		\item kod kursu
		\item lista zapisanych studentów
		\item prowadzący kurs
	\end{itemize}
	
	
\end{enumerate}

\subsection{Wymagania funkcjonalne}


\begin{enumerate}
	\item Konto studenta służące do:
	\begin{itemize}
		\item przeglądania swoich ocen
		\item akceptacji ocen lub ich reklamacji
		\item modyfikacji niektórych danych personalnych (np. adres)
		\item komunikacji z prowadzącym zajęcia
	\end{itemize}
	\item Konto prowadzącego zajęcia będzie rozszerzeniem konta studenta o następującą funkcjonalność: 
	\begin{itemize}
		\item możliwość wprowadzania ocen i ich modyfikacji aż do ich ostatecznego zatwierdzenia
		\item możliwość dodawania komentarzy do wystawionych ocen cząstkowych i końcowych (na przykład do podawania informacji o uzyskanej liczbie punktów lub terminie poprawy)        
		\item możliwość wysyłania wiadomości mailowej do grupy odbiorców (np. wszystkie osoby w grupie z oceną $\le 2$)
	\end{itemize}

	
	\item Konto administratora do zarządzania całą bazą z uprawnieniami do:
	\begin{itemize}
		\item tworzenia, usuwania i modyfikacji grup zajęciowych 
		\item tworzenia, usuwania i modyfikacji kont studentów oraz
		prowadzących
		\item modyfikacji ocen
	\end{itemize}
	
\end{enumerate}



\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}

\subsubsection{Wykorzystywane technologie i narzędzia}

\begin{itemize}
	\item relacyjna baza danych 
	\item dostęp do poszczególnych kont zostanie zrealizowany za pomocą przeglądarki internetowej (dostęp przez internet)  
	\item baza danych zostanie zaimplementowana za pomocą MySQL
	
\end{itemize}

\subsubsection{Wymagania dotyczące rozmiaru bazy danych}
Baza będzie obsługiwać około 30 000 studentów i 3000 prowadzących. Szacuje się, że każdy student będzie posiadał 10 ocen w ciągu jednego semestru co daje 300 000 ocen na semestr. Oceny będą przechowywane przez 7 semestrów co daje około dwa miliony ocen przechowywanych w bazie danych. Szacowany całkowity rozmiar bazy powinien być mniejszy niż 100MB.


\subsubsection{Wymagania dotyczące bezpieczeństwa systemu}


Poszczególne konta użytkowników zostaną zabezpieczone poprzez login oraz hasło dostępu do konta. Wymagania dotyczące haseł będą mogły być narzucone przez administratora. Dodatkowo zostanie zaimplementowana obsługa uwierzytelniania dwuetapowego przez kod z aplikacji lub pocztę e-mail.


\section{Projekt systemu}

\subsection{Projekt bazy danych}
\subsubsection{Analiza rzeczywistości i uproszczony model konceptualny}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{Obrazy/dk.pdf}
	\caption{Diagram konceptualny}
	\label{fig:DiagramKonceptualny}
\end{figure}

\subsubsection{Model logiczny wraz z fizycznym}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{Obrazy/dlojdf.pdf}
	\caption{Diagram logiczny oraz jednocześnie diagram fizyczny.}
	\label{fig:DiagramLogiczny}
\end{figure}


\subsubsection{Inne elementy schematu - mechanizm przetwarzania danych}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[Widok danych na temat studenta.]{\label{fig:WidokStudent}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Obrazy/Widok_Student.jpg}}
	\quad
	\subfigure[Widok danych na temat prowadzącego.]{\label{fig:WidokProwadzacy}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Obrazy/Widok_Prowadzacy.jpg}}
	\quad
	\subfigure[Widok danych na temat grupy zajęciowej.]{\label{fig:WidokGrupaZaj}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Obrazy/Widok_Grupa.jpg}}
	\quad
	\subfigure[Widok danych na temat kursu.]{\label{fig:WidokKurs}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Obrazy/Widok_Kurs.jpg}}
	\quad
	\subfigure[Widok danych na temat oceny.]{\label{fig:WidokOcena}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Obrazy/Widok_Ocena.jpg}}
	\quad
	\caption{Widok dostępne w bazie danych.}
	
\end{figure}

\subsubsection{Projekt mechanizmów bezpieczeństwa na poziomie bazy danych}
Uprawnienia dostępu dla użytkowników.\\
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Student&Student&Odczyt\\ \hline
Student&Adres&Odczyt/Modyfikacja\\ \hline
Prowadzący&Prowadzący&Odczyt\\ \hline
Prowadzący&Ocena&Odczyt\\ \hline
Prowadzący&Ocena:Wartość&Odczyt/Modyfikacja\\ \hline
Prowadzący&Ocena:Uwagi&Odczyt/Modyfikacja\\ \hline
Prowadzący&Student&Odczyt\\ \hline
Administrator&(Wszystko)&Odczyt/Modyfikacja/Usuwanie\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela pokazująca uprawnienia dostępu}
\end{table}

\subsection{Projekt aplikacji użytkownika}

\subsubsection{Architektura aplikacji i diagramy projektowe}
Aplikacja będzie oparta o zmodyfikowaną architekturę klient-serwer. W odróżnieniu od podstawowej architektury klient-serwer, w naszej aplikacji zostanie wykorzystana trójwarstwowa architektura. Aplikacja dostępowa, obsługiwana przez przeglądarkę internetową, będzie łączyła się z serwerem obsługującym zapytania od klienta, a następnie serwer ten będzie łączył się z serwerem bazodanowym aby uzyskać odpowiednie informacje. W naszym model zakładamy, że serwer bazodanowy oraz obsługujący zapytania od klientów będą fizycznie znajdować się na jednej maszynie. Dostęp do bazy danych zostanie zrealizowany za pomocą biblioteki django.   

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{Obrazy/dpu.pdf}
	\caption{Diagram Przypadków Użycia}
	\label{fig:DiagramKonceptualny}
\end{figure}

\subsubsection{Interfejs graficzny i struktura menu}
Program nie będzie posiadać menu głównego, do poszczególnych podsekcji będzie można przejść przy pomocy przycisków znajdujących się na każdej stronie.


\begin{figure}[H]

\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/New_Mockup_1.png}
\caption{Logowanie}
\end{figure}

\begin{figure}[H]

\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/New_Mockup_2.png}
\caption{Oceny}
\end{figure}

\begin{figure}[H]

\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/New_Mockup_3.png}
\caption{Dane personalne}
\end{figure}

\begin{figure}[H]

\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/New_Mockup_4.png}
\caption{Komunikacja}
\end{figure}

\begin{figure}[H]

\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/New_Mockup_5.png}
\caption{Wystawianie ocen}
\end{figure}


\begin{figure}[H]

\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/New_Mockup_6.png}
\caption{Panel administratora}
\end{figure}

%\subsubsection{Projekt wybranych funkcji systemu}

\subsubsection{Metody podłączenia do bazy danych - integracja z bazą danych}
Jedyną metodą dostępu do bazy danych będzie logowanie przez stronę internetową za pomocą loginu i hasła użytkownika. Baza danych będzie obsługiwana poprzez wewnętrzne funkcje dostarczone przez bibliotekę django. Konfiguracja połączenia sprowadza się do utworzenia pliku ustawień zawierającego zmienną słownikową DATABASES. Zmienna ma strukturę: 

\subsubsection{Projekt zabezpieczeń na poziomie aplikacji}

	W celu ochrony systemu przed nieuprawnionym dostępem, wprowadzony zostanie szereg zabezpieczeń, między innymi:
	\begin{itemize}
	\item ustawienie minimalnego czasu pomiędzy próbami logowania na kilkaset ms (pozwoli to zabezpieczyć przed atakami typu brute force)
	\item wykonanie akcji takich jak wystawienie oceny lub modyfikacja danych personalnych będzie wymagać uwierzytelnienia dwuetapowego przez kod wysyłany na adres email lub generowany w specjalnej aplikacji
	
	\item z oczywistych względów do aplikacji po stronie użytkownika będą przesyłane jedynie te informacje, do których odczytu użytkownik ma uprawnienia 
	%w sumie można to przenieść do projektu bazy danych

\end{itemize}


\section{Implementacja systemu baz danych}

\subsection{Tworzenie tabel i definiowanie ograniczeń}
Tabele powstały poprzez napisanie ręcznie skryptów na podstawie diagramu logicznego. Następnie zostały wygenerowane za pomocą systemu MySQL.

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item Wydział:\newline
Tabela słownikowa Wydział zawiera jego ID oraz nazwę wydziału.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Wydzial (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Wydzial NVARCHAR(60) NOT NULL 
);
\end{lstlisting}
\item Kierunek:\newline
Tabela słownikowa Kierunek zawiera jego ID oraz nazwę kierunku.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Kierunek (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Kierunek NVARCHAR(60) NOT NULL 
);
\end{lstlisting}
\item Student:\newline
Tabela Student zawiera dane osobowe studenta, jego status oraz indeks i klucze obce do tabel: Wydział i Kierunek.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Student (
	Numer_indeksu INT(9) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY, 
	Imie NVARCHAR(27) NOT NULL,
	Nazwisko NVARCHAR(50) NOT NULL,
	Rok_rozpoczecia INT(4) NOT NULL,
	Rok_studiow INT(1) NOT NULL,
	
	Stopien_studiow INT(1) NOT NULL,
	Semestr INT(1) NOT NULL,
	KierunekID INT(10),
	WydzialID INT(10),
	FOREIGN KEY (KierunekID) REFERENCES Kierunek(ID),
	FOREIGN KEY (WydzialID) REFERENCES Wydzial(ID),
	INDEX (Numer_indeksu, Imie, Nazwisko)
	
);
\end{lstlisting}
\item Adres:\newline
Tabela Adres zawiera dane adresu zamieszkania.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Adres (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Miejscowosc NVARCHAR(50) NOT NULL,
	Ulica NVARCHAR(50),
	Numer_domu VARCHAR(7) NOT NULL,
	Kod_pocztowy INT(5) NOT NULL
);
\end{lstlisting}
\item Student - Adres:\newline
 Tabela Student-Adres zawiera dane studenta, oraz klucze obce do tabeli Adres.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Student_Adres (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Rodzaj CHAR(1) NOT NULL,
	StudentNumer_indeksu INT(9),
	AdresID INT(10),
	FOREIGN KEY (StudentNumer_indeksu)
	REFERENCES Student(Numer_indeksu),
	FOREIGN KEY (AdresID) REFERENCES Adres(ID)
);
\end{lstlisting}
\item Prowadzący:\newline
Tabela Prowadzacy zawiera dane prowadzącego oraz indeks. 
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Prowadzacy (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Imie NVARCHAR(27) NOT NULL,
	Nazwisko NVARCHAR(50) NOT NULL,
	Tytul NVARCHAR(30) NOT NULL,
	Adres_email VARCHAR(100) NOT NULL,
	INDEX (ID, Imie, Nazwisko)
);
\end{lstlisting}
\item Kurs:\newline
Tabela Kurs zawiera informacje o kursie oraz indeks.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Kurs (
	Kod VARCHAR(10) NOT NULL UNIQUE PRIMARY KEY,
	Nazwa NVARCHAR(35) NOT NULL,
	Forma_kursu CHAR(1) NOT NULL,
	ECTS INT(2),
	Forma_zaliczenia CHAR(1) NOT NULL,
	Semestr INT(1),
	INDEX (Kod, Nazwa, Forma_kursu, Forma_zaliczenia)
);
\end{lstlisting}
\item Grupa zajęciowa:\newline
Tabela Grupa zajeciowa zawiera informacje o niej oraz klucze obce do tabel Prowadzacy oraz Kurs.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Grupa_zajeciowa (
	Kod VARCHAR(10) NOT NULL UNIQUE PRIMARY KEY,
	Dzien_tygodnia CHAR(2),
	Parzystosc CHAR(2),
	Godzina_rozpoczecia TIME,
	Godzina_zakonczenia TIME,
	ProwadzacyID INT(10),
	KursKod VARCHAR(10),
	FOREIGN KEY (ProwadzacyID) REFERENCES Prowadzacy(ID),
	FOREIGN KEY (KursKod) REFERENCES Kurs(Kod),
	INDEX (Kod, Dzien_tygodnia, Parzystosc, 
	Godzina_rozpoczecia,
	Godzina_zakonczenia)	
);

\end{lstlisting}
\item Ocena:\newline
Tabela Ocena zawiera jej szczegóły oraz  klucze obce do tabel: Student i Grupa zajęciowa.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Ocena (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Wartosc DECIMAL(2,1),
	Uwagi NVARCHAR(255),
	Data_wystawienia DATE,
	StudentNumer_indeksu INT(9),
	Grupa_zajeciowaKod VARCHAR(10),
	Grupa_zajeciowaProwadzacyID INT(10),
	FOREIGN KEY (StudentNumer_indeksu) REFERENCES Student(Numer_indeksu),
	FOREIGN KEY (Grupa_zajeciowaKod) REFERENCES Grupa_zajeciowa(Kod),
	FOREIGN KEY (Grupa_zajeciowaProwadzacyID)
	REFERENCES Grupa_zajeciowa(ProwadzacyID),
	INDEX (Wartosc)	
);

\end{lstlisting}
\item Ocena cząstkowa:
\newline
Tabela Ocena czastkowa zawiera szczegóły oceny cząstkowej oraz klucze obce do tabeli Ocena.
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE TABLE Ocena_czastkowa (
	ID INT(10) NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
	Wartosc REAL,
	Waga REAL,
	Uwagi NVARCHAR(255),
	Data_wystawienia DATE,
	OcenaID INT(10),
	StudentNumer_indeksu INT(9),
	Grupa_zajeciowaKod VARCHAR(10),
	Grupa_zajeciowaProwadzacyID INT(10),
	FOREIGN KEY (OcenaID) REFERENCES Ocena(ID),
	FOREIGN KEY (StudentNumer_indeksu)
	REFERENCES Ocena(StudentNumer_indeksu),
	FOREIGN KEY (Grupa_zajeciowaKod) 
	REFERENCES Ocena(Grupa_zajeciowaKod),
	FOREIGN KEY (Grupa_zajeciowaProwadzacyID)
	REFERENCES Ocena(Grupa_zajeciowaProwadzacyID)
);
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{multicols}

Tak prezentuje się tabela Student po utworzeniu w środowisku MySQL:
 \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/Tabela_student.jpg}
    \caption{Implementacja tabeli Student w środowisku MySQL wraz z poleceniem wyświetlającym.}
\end{figure}

Tabela Adres po utworzeniu w środowisku MySQL:
 \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/Tabela_adres.jpg}
    \caption{Implementacja tabeli Adres w środowisku MySQL wraz z poleceniem wyświetlającym.}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Implementacja mechanizmów przetwarzania danych}
\label{sec:lmpd}
Poniżej zaprezentowana jest implementacja widoków:
\begin{lstlisting}[ language   = SQL,
  basicstyle = \tiny\ttfamily,
  columns    = fixed,]
CREATE VIEW Widok_GrupaZajeciowa AS
	SELECT gz.Kod, gz.Dzien_tygodnia, gz.Parzystosc, gz.Godzina_rozpoczecia, gz.Godzina_zakonczenia, p.ID, p.Imie, p.Nazwisko, Kurs.Nazwa
	FROM Grupa_zajeciowa AS gz 
	INNER JOIN Prowadzacy AS p ON gz.ProwadzacyID = p.ID
	INNER JOIN Kurs ON gz.KursKod = Kurs.Kod;
	
CREATE VIEW Widok_GrupaProwadzacego AS
	SELECT gz.Kod, gz.Dzien_tygodnia, gz.Parzystosc, gz.Godzina_rozpoczecia, gz.Godzina_zakonczenia, p.ID, p.Imie, p.Nazwisko, Kurs.Nazwa
	FROM Grupa_zajeciowa AS gz 
	INNER JOIN Prowadzacy AS p ON gz.ProwadzacyID = p.ID
	INNER JOIN Kurs ON gz.KursKod = Kurs.Kod
	WHERE p.ID = CAST(SUBSTRING_INDEX(user(),'@',1) AS UNSIGNED);

CREATE VIEW Widok_Kurs AS
    SELECT Kod, Nazwa, Forma_kursu, ECTS, Forma_zaliczenia, Semestr
    FROM Kurs;
    
CREATE VIEW Widok_Ocena_Studenta AS
    SELECT Grupa_zajeciowaProwadzacyID, StudentNumer_indeksu, Grupa_zajeciowaKod, Wartosc, Uwagi, Data_wystawienia
    FROM Ocena
	WHERE StudentNumer_indeksu = CAST(SUBSTRING_INDEX(user(),'@',1) AS UNSIGNED);

CREATE VIEW Widok_Ocena_Prowadzacy AS
    SELECT Grupa_zajeciowaProwadzacyID, StudentNumer_indeksu, Grupa_zajeciowaKod, Wartosc, Uwagi, Data_wystawienia
    FROM Ocena
	WHERE Grupa_zajeciowaProwadzacyID = CAST(SUBSTRING_INDEX(user(),'@',1) AS UNSIGNED);

CREATE VIEW Widok_DaneProwadzacego AS
    SELECT ID, Imie, Nazwisko, Tytul, Adres_email
    FROM Prowadzacy;

CREATE VIEW Widok_Student AS
	SELECT s.Numer_indeksu, s.Imie, s.Nazwisko, k.Kierunek, w.Wydzial, s.Rok_rozpoczecia, s.Rok_studiow, s.Stopien_studiow, s.Semestr, a.Miejscowosc, a.Ulica, a.Numer_domu, a.Kod_pocztowy
	FROM Student AS s 
	INNER JOIN Kierunek AS k ON s.KierunekID = k.ID
	INNER JOIN Wydzial AS w on s.WydzialID = w.ID
	    INNER JOIN Student_Adres
	INNER JOIN Adres AS a ON s.Numer_indeksu = Student_Adres.StudentNumer_indeksu and a.ID = Student_Adres.AdresID
	WHERE s.Numer_Indeksu = CAST(SUBSTRING_INDEX(user(),'@',1) AS UNSIGNED);

CREATE VIEW Widok_Studenci AS
	SELECT s.Numer_indeksu, s.Imie, s.Nazwisko, k.Kierunek, w.Wydzial, s.Rok_rozpoczecia, s.Rok_studiow, s.Stopien_studiow, s.Semestr, a.Miejscowosc, a.Ulica, a.Numer_domu, a.Kod_pocztowy
	FROM Student AS s 
	INNER JOIN Kierunek AS k ON s.KierunekID = k.ID
	INNER JOIN Wydzial AS w on s.WydzialID = w.ID
	    INNER JOIN Student_Adres
	INNER JOIN Adres AS a ON s.Numer_indeksu = Student_Adres.StudentNumer_indeksu and a.ID = Student_Adres.AdresID;

\end{lstlisting}
\subsection{Implementacja uprawnień i innych zabezpieczeń}
W celu ograniczenia dostępu do rekordów bazy danych, użytkownikom zostały nadane prawa jedynie do widoków, a nie bezpośrednio do tabeli (za wyjątkiem konta administratora). Widoki ograniczają dostęp do niektórych danych, na przykład dane studenta, tylko do studenta, który aktualnie przegląda bazę.\\
Wszystkie widoki znajdują się w poprzedniej podsekcji tego sprawozdania. Ograniczenia dostępu zostały zrealizowane przez warunek WHERE w widokach. Dodatkowo przyznano niektórym użytkownikom dostęp do aktualizacji pól widoku (na przykład adres studenta). Przykładowo student otrzymał uprawnienie zmiany adresu zamieszkania przez \verb|GRANT UPDATE (Miejscowosc) ON Widok_Student TO '334'@'%';|

	



\subsection{Testowanie bazy danych na przykładowych danych}

\subsubsection{Testy wydajnościowe}
Testy wydajnościowe zostały wykonane dla tabeli Student. Tabela ta zawiera trzy indeksowane kolumny: Numer\_indeksu, Imię i Nazwisko. Testy wykonano przy 2000, 10000 oraz 50000 rekordów w tabeli. Każdą próbę powtórzono 10 razy oraz wyciągnięto średnią arytmetyczną z otrzymanych wyników. Przykładowe sposoby uzyskania wyników dla poszczególnych testów przedstawiono poniżej: 

\begin{enumerate}
    \item Test dodawania nowego rekordu do tabeli: \\
    Polecenie użyte do dodania nowego studenta do tabeli: \\
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \tiny\ttfamily]
     SELECT curtime(6);
     INSERT INTO `indeks_elektroniczny`.`Student` (`Numer_indeksu`, `Imie`, `Nazwisko`, `Rok_rozpoczecia`, `Rok_studiow`, 
     `Stopien_studiow`, `Semestr`, `KierunekID`, `WydzialID`) VALUES ('50007', 'Anna', 'Kot', '2018', '1', '1', '2', '3', '6');
     SELECT curtime(6);
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Obrazy/Czas_dodania.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    
    Dodanie do bazy danych powiodło się, czas dodania nowego rekordu można policzyć odejmując od siebie czasy, w tym przypadku wynosił 0.092s.
    
    \item Test usuwania rekordu z tabeli: \\
    Polecenie użyte do usunięcia danych z tabeli: \\
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \footnotesize\ttfamily]
    SELECT curtime(6);
    DELETE FROM `indeks_elektroniczny`.`Student` WHERE (`Numer_indeksu` = 50007);
    SELECT curtime(6);

    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Obrazy/Czas_usuwania.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    Usunięcie pojedynczego rekordu z tabeli zajęło 0.118s.
    
    \item Test wyszukania studenta o indeksie 25001 (pole indeksowane) \\
    Użyte polecenie:\\
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \footnotesize\ttfamily]
     SELECT curtime(6);
    select * FROM `indeks_elektroniczny`.`Student` WHERE (`Numer_indeksu` = '25001');	
    SELECT curtime(6);
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Obrazy/Czas_prze_index.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    Czas wyszukania wyniósł 0.145s 
    
    \item Test wyszukania studentów znajdujących się na drugim semestrze (pole nieindeksowane) \\
    Użyte polecenie: \\
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \footnotesize\ttfamily]
    SELECT curtime(6);
    select * FROM `indeks_elektroniczny`.`Student` WHERE (`Semestr` = '2');
    SELECT curtime(6);
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Obrazy/Czas_prze_nieindex.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    Czas przeszukiwania bazy danych 0.631s
    
    \item Test modyfikacji imienia studenta (pole indeksowane) \\
    Użyte polecenie: \\
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \tiny\ttfamily]
    SELECT curtime(6);
    UPDATE `indeks_elektroniczny`.`Student` SET `Imie` = 'Serenan' WHERE (`Numer_indeksu` = '25001');
    SELECT curtime(6);
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Obrazy/Czas_mod_index.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    Czas modyfikacji wynosił 0.093s
    
    \item Test modyfikacji roku studiów (pole nieindeksowane) \\
    Użyte polecenie: \\
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \tiny\ttfamily]
    SELECT curtime(6);
    UPDATE `indeks_elektroniczny`.`Student` SET `Rok_studiow` = '2' WHERE (`Numer_indeksu` = '25001');
    SELECT curtime(6);
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Obrazy/Czas_mod_nieindex.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    Czas modyfikacji wyniósł 0.095s
    
\end{enumerate}

Wyniki testów zostały przedstawione w tabeli 1.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l||l|l|l|}
    
    \hline
    liczba rekordów w tabeli & 2000 & 10000 & 50000\\
    \hline
    \hline
    dodawanie & 0,015 s & 0,014 s & 0,037 s\\
    \hline
    usuwanie & 0,014 s & 0,014 s & 0,043 s\\
    \hline
    modyfikacja indeksowane pola & 0,013 s & 0,013 s & 0,037 s\\
    \hline
    modyfikacja nieindeksowane pola & 0,015 s & 0,014 s & 0,037 s\\
    \hline
    wyszukanie indeksowane pole & 0,021 s & 0,029 s & 0,058 s\\
    \hline
    wyszukanie nieindeksowane pole & 0,027 s & 0,054 s & 0,240 s\\
    \hline

    \end{tabular}
    \caption{Tabela z zebranymi czasami uzyskanymi podczas testów dla różnych ilości danych w tabeli.}
\end{table}
\subsubsection{Testy dostępu do bazy danych z poszczególnych rodzajów kont}
Testy przeprowadzono z poziomu 3 różnych rodzajów użytkowników: Student, Prowadzący oraz Administrator. Odpowiednio każdy kolejny rodzaj jest rozszerzeniem konta poprzedniego użytkownika.
\begin{itemize}
    \item Student:\newline
    Według założeń Student może przeglądać tylko swój rekord. Nie ma uprawnień do zmiany swoich danych oprócz adresu.
    Logując się na konto studenta mamy dostęp do odpowiadającym mu widoków:
    \begin{itemize}
        \item Dane Prowadzacego
        \item Kurs
        \item Ocena Studenta
        \item Student
    \end{itemize}
    Najpierw spróbowano wyświetlić własne dane. W tym celu użyto polecenia:
    \newline
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    SELECT * FROM Widok_Student WHERE Numer_indeksu = 334
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student2.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}

    Następnie spróbowano wyświetlić dane studenta o innym numerze indeksu. Użyte polecenie:
    \newline
        \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    SELECT * FROM Widok_Student WHERE Numer_indeksu = 383
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student4.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    W dalszej kolejności spróbowano usunąć swój rekord z bazy danych. Użyte polecenie:
    \newline
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    DELETE FROM `indeks_elektroniczny`.`Widok_Student` WHERE (`Numer_indeksu` = '334')
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student6.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    Ostatni test związany z kontem studenta polegał na próbie modyfikacji adresu. Użyte polecenie:
    \newline
        \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    UPDATE `indeks_elektroniczny`.`Widok_Student` SET `Miejscowosc` = 'Wroclaw' 
    WHERE (`Numer_indeksu` = '334');
    UPDATE `indeks_elektroniczny`.`Widok_Student` SET `Ulica` = 'Chabrow' 
    WHERE (`Numer_indeksu` = '334');
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student8.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    \item Prowadzący:
    \newline 
    Według założeń użytkownik Prowadzący może przeglądać swoje dane, dane studentów oraz oceny. Może ponadto modyfikować pola Wartość oraz Uwagi z tabeli Ocena.
    Logując się na konto Prowadzący można mieć dostęp do poniższych widoków:
        \begin{itemize}
        \item Dane Prowadzacego
        \item Grupa Prowadzacego
        \item Kurs
        \item Ocena Prowadzacy
        \item Studenci
    \end{itemize}
    Pierwszy test polegał na wyświetleniu danych studentów. W tym celu wprowadzono polecenie:
            \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    SELECT * FROM Widok_Studenci
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student10.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    W kolejnym teście sprawdzono możliwość modyfikacji wartości oceny wybranego studenta. Użyto w tym celu polecenia:
     \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    SELECT * FROM Widok_Studenci
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student10.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    \item Administrator:
    \newline Z konta administratora posiadamy dostęp do wszystkich rekordów. Można je przeglądać, usuwać oraz modyfikować. Poniżej przedstawione są przypadki użycia:
    \newline Użyta komenda:
     \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    SELECT * FROM Grupa_zajeciowa
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/test_student12.PNG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    
    \item Test na pole NOT NULL \\
    W teście jako administrator próbowano utworzyć w tabeli słownikowej Kierunek nowy rekord nie wprowadzając nazwy kierunku tylko sam indeks.
    \\
    Użyte polecenie :
     \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    INSERT INTO `indeks_elektroniczny`.`Kierunek` (`ID`) VALUES ('21');
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/Test_NOTNULL.JPG}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    
    
    \item Test na pole UNIQUE \\
    W teście jako administrator próbowano utworzyć w tabeli Kurs nowy rekord wprowadzając jako kod kursu wartość, która już istnieje w ostatnim rekordzie.
    \\
    Użyte polecenie :
     \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \scriptsize\ttfamily]
    INSERT INTO `indeks_elektroniczny`.`Kurs` (`Kod`, `Nazwa`, `Forma_kursu`,
    `ECTS`, `Forma_zaliczenia`, `Semestr`) VALUES ('zzww', 'To jest Kurs', 't', '10', 't', '3')
    \end{lstlisting}
    
    \begin{figure}[H]

    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{Obrazy/Test_UNIQUE.jpg}
    \caption{Odpowiedź bazy danych}
    \end{figure}
    
\end{itemize}
%5%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implementacja i testy aplikacji}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Implementacja aplikacji od strony programisty}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\quad W tej sekcji opisane są zastosowane rozwiązania programistyczne oraz użyte technologie użyte w implementacji aplikacji dostępowej.Zdecydowano się na użycie języka Python oraz napisany w tym języku framework Django. Wybrano tę technologię ze względu na dużą  wydajność, popularność, automatycznie generowany panel administracyjny oraz przede wszystkim obsługę używanego w projekcie systemu baz danych MySQL. Inne technologie użyte w aplikacji to język znaczników HTML oraz CSS służący do opisu wyglądu stron.

\subsubsection{Definicja położenia i wyglądu elementów na stronie zaimplementowana w języku CSS}
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
#TabelaDaneStud th{
	padding-right: 10px;
	text-align: left;
	background: none;
	width: 32%;
}

.pasek-menu > ul {
	padding: 20px 100px 5px 20px;
	margin: 0px;
	text-align: right;
}

.pole-menu {
	display: inline-block;
	vertical-align: middle;
	padding: 0px;
}

.pole-menu-dane > a,
.pole-menu-wiadomosci > a,
.pole-menu-oceny > a {
	text-decoration: none;
	color: black;
	font-weight: bold;
	border: 4px solid #000000;
	margin: auto;
	padding: 10px;
	border-radius: 6px;
	margin-right: 10px;
}

.pole-menu-wyloguj {
	background-image: url("Logout30x30.jpg");
	height: 30px;
	width: 30px;
}

.box-glowa {
	margin: auto;
	width: 50%;
	padding: 10px;
}

.box-cialo {
	border: 4px solid #bec4bf;
	margin: auto;
	width: 50%;
	padding: 10px;
}
.tabela-paski > tbody > tr:nth-child(2n+1) > td,
.tabela-paski > tbody > tr:nth-child(2n+1) > th {
    background-color: #faf9f9;
}

.przycisk-modyfikacja{
	margin: auto;
	width: 50%;
	padding-top: 50px;
	padding-right: 30px;
}

.przycisk-modyfikacja > a {
	text-decoration: none;
	color: black;
	font-weight: bold;
	border: 4px solid #000000;
	margin: auto;
	width: 70px;
	padding: 10px;
}

    }
}
\end{lstlisting}
\end{multicols}

Powyższy kod z pliku \texttt{style.css} napisany w języku CSS opisuje jak będą prezentowały się elementy na stronie. W definicji każdego z elementów definiowane jest położenie obiektu poprzez ustalanie odległości od marginesu oraz wielkości elementu. Można również zadecydować o kolorze czy czcionce elementu. Niektóre elementy mogą zawierać również ilustracje.\newline \newline
\newline


\subsubsection{Opis struktury informacji zawartych na stronie wykonany w hipertekstowym języku znaczników HTML}


\begin{lstlisting}[language = HTML,basicstyle = \small\ttfamily]
<!doctype html>

{% load static %}
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="{% static 'indeks/style.css' %}">

<html>
<head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title>Dane personalne</title>
</head>
<body>
<div class="menu pasek-menu">
    <ul id="ikony-menu">

        <li class="pole-menu pole-menu-dane">
            <a href="." >Twoje dane</a>
        </li>

        <!-- <li class="pole-menu pole-menu-wiadomosci">
            <a href="wiadomosci" >Wiadomosci</a>
        </li> -->

        <li class="pole-menu pole-menu-oceny">
            <a href="oceny/" >Oceny</a>
        </li>

        <li class="pole-menu pole-menu-wyloguj">
            <a href="logout/"><div style="height:30px; width:30px;"> </div></a>
        </li>

    </ul>
</div>
<div class="box tabela-dane">
    <div class="box-glowa">
        <h3>Dane personalne:</h3>
    </div>
    <div class="box-cialo">
        <table id="TabelaDaneStud" class="ListaTabela tabela tabela-paski">
            <tbody>
            <tr>
                <th>Numer indeksu</th>
                <td>{{ StudentDane.values.first.numer_indeksu }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Imie</th>
                <td>{{ StudentDane.values.first.imie }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Nazwisko</th>
                <td>{{ StudentDane.values.first.nazwisko }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Wydzial</th>
                <td>{{ Wydzial.values.first.wydzial }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Kierunek</th>
                <td>{{ Kierunek.values.first.kierunek }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Rok rozpoczecia studiow</th>
                <td>{{ StudentDane.values.first.rok_rozpoczecia }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Rok studiow</th>
                <td>{{ StudentDane.values.first.rok_studiow }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Semestr</th>
                <td>{{ StudentDane.values.first.semestr }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Stopien</th>
                <td>
                    {% if StudentDane.values.first.stopien_studiow == 1 %}
                    Studia I-go stopnia
                    {% elif StudentDane.values.first.stopien_studiow == 2 %}
                    Studia II-go stopnia
                    {% endif %}

                </td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Miejscowosc</th>
                <td>{{ Adres.values.first.miejscowosc }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Ulica</th>
                <td>{{ Adres.values.first.ulica }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Numer domu</th>
                <td>{{ Adres.values.first.numer_domu }}</td>
            </tr>
            <tr>
                <th>Kod pocztowy</th>
                <td>{{ Adres.values.first.kod_pocztowy }}</td>
            </tr>

            </tbody>

        </table>
    </div>
</div>

<div class="przycisk-modyfikacja">
    <a href="modyfikacja/"> Modyfikuj</a>
</div>


</body>

</html>

\end{lstlisting}
Powyższy kod opisuje plik \texttt{index.html}. Odpowiada on za wyświetlanie informacji o Danych personalnych studenta. Na początku pliku następuje połączenie z plikiem CSS opisującym style elementów na stronie. Następnie w sekcji \texttt{<head>} definiuje się nazwę nagłówka strony. W dalszej kolejności w sekcji \texttt{body} przywołuje się style elementów i oraz odpowiednie dane z bazy danych. Jest tworzona tabela z danymi. Do niektórych z elementów mających później widnieć na stronie przypisuje się hiperłącza.

\subsubsection{Fragmenty aplikacji napisane w języku Python}
\begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
class Adres(models.Model):
    id = models.AutoField(db_column='ID', primary_key=True)  # Field name made lowercase.
    miejscowosc = models.CharField(db_column='Miejscowosc', max_length=50)  # Field name made lowercase.
    ulica = models.CharField(db_column='Ulica', max_length=50, blank=True, null=True)  # Field name made lowercase.
    numer_domu = models.CharField(db_column='Numer_domu', max_length=7)  # Field name made lowercase.
    kod_pocztowy = models.IntegerField(db_column='Kod_pocztowy')  # Field name made lowercase.

    class Meta:
        managed = False
        db_table = 'Adres'
\end{lstlisting}
Powyższy kod opisuje jedną z klas reprezentującą model w pliku \texttt{models.py}. Do zmiennych używanych w aplikacji przypisywane są wartości z kolumn z bazy danych.

\begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
@login_required
def modyfikacja(request):

    if request.method == 'POST':

        formAdres = forms.AdresForm(request.POST)

        if formAdres.is_valid():
            student_id = request.user.id
            student_numer = StudentUser.objects.filter(user_id=student_id).values().first()['numer_indeksu']
            adresStudent = StudentAdres.objects.filter(studentnumer_indeksu=student_numer)
            studentAdres = Adres.objects.filter(id=adresStudent.values().first()['adresid_id'])
            miejscowosc = request.POST.get('miejscowosc')
            studentAdres.update(miejscowosc=miejscowosc)
            ulica = request.POST.get('ulica')
            studentAdres.update(ulica=ulica)
            numer_domu = request.POST.get('numer_domu')
            studentAdres.update(numer_domu=numer_domu)
            kod_pocztowy = request.POST.get('kod_pocztowy')
            studentAdres.update(kod_pocztowy=kod_pocztowy)

            return HttpResponseRedirect('/indeks/')

    else:

        formAdres = forms.AdresForm

    contex = {
        'formAdres': formAdres
    }

    return render(request, 'indeks/modyfikacja.html', contex)
\end{lstlisting}
W powyższym kodzie jest zaimplementowany proces modyfikacji danych osobowych przez studenta.

%%%%%%%%%
\subsubsection{Drzewo aplikacji}
%%%%%%%%%%
\begin{forest}
  for tree={
    font=\ttfamily,
    grow'=0,
    child anchor=west,
    parent anchor=south,
    anchor=west,
    calign=first,
    edge path={
      \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
      (!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.05pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
    },
    before typesetting nodes={
      if n=1
        {insert before={[,phantom]}}
        {}
    },
    fit=band,
    before computing xy={l=15pt},
  }
[mysite/
  [.idea/
    [misc.xml]
    [modules.xml]
    [mysite.iml]
    [vcs.xml]
    [workspace.xml]
  ]
  [indeks/
    [migrations/]
    [static/indeks]
    [templates/
        [indeks/]
        [registration/]
    ]
    [init.py]
    [admin.py]
    [apps.py]
    [forms.py]
    [models.py]
    [tests.py]
    [urls.py]
    [views.py]
  ]
  [mysite/
    [init.py]
    [settings.py]
    [urls.py]
    [wsgi.py]
  ]
  [manage.py
  ]
  [mysql.cnf
  ]
]
\end{forest}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Implementacja aplikacji od strony wdrożeniowca}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ta sekcja opisuje proces wdrażania aplikacji, połączenia jej z bazą danych oraz sposoby jej konfiguracji.
Aby umożliwić zdalną wspólną pracę nad projektem skorzystano z tunelowania SSH 
\subsubsection{Tworzenie aplikacji}
Do stworzenia aplikacji mając już zainstalowaną bibliotekę Django skorzystano z następującego polecenia w terminalu: \texttt{django-admin startproject mysite}. Wywołanie to spowodowało powstanie podstawowego drzewa projektu z plikiem manage.py oraz wewnętrznym katalogiem o tej samej nazwie \texttt{mysite/}:

\begin{forest}
  for tree={
    font=\ttfamily,
    grow'=0,
    child anchor=west,
    parent anchor=south,
    anchor=west,
    calign=first,
    edge path={
      \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
      (!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.05pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
    },
    before typesetting nodes={
      if n=1
        {insert before={[,phantom]}}
        {}
    },
    fit=band,
    before computing xy={l=15pt},
  }
[mysite/
  [mysite/
    [init.py]
    [settings.py]
    [urls.py]
    [wsgi.py]
  ]
  [manage.py
  ]
]
\end{forest}

Plik \texttt{manage.py} w utworzonym projekcie odpowiada za zarządzanie projektem. Jest narzędziem linii komend.
Wewnętrzny katalog \texttt{mysite/} jest pakietem właśiwym Pythona. Zawiera pliki z ustawieniami projektu, deklaracjami urli etc.
Poleceniem \texttt{python manage.py runserver} w konsoli stawia się serwer na wyznaczonym w tym poleceniu ip bądź domyślnie - na localhoscie. Jakiekolwiek zmiany w programach projektu są automatycznie wprowadzane i zaktualizowane widoczne są w oknie przeglądarki.
Do utworzenia aplikacji skorzystano z polecenia \texttt{python manage.py startapp indeks}. Spowodowało to utworzenie katalogu o nazwie \texttt{indeks/}, w którym będzie zdefiniowana aplikacja. W tym katalogu znajdują się wszystkie pliki napisane w Pythonie związane z działaniem aplikacji oraz foldery \texttt{templates/} z plikami html pokazującymi jak ma wyglądać strona oraz \texttt{static/indeks/} określającymi wygląd elementów na stronie. Przy pomocy komendy \texttt{python manage.py createsuperuser} można utworzyć użytkownika który ma prawo logować się do panelu administracyjnego, w którym można edytować dane ze strony.

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Połączenie z bazą danych}
%%%%%%%%%%%%%
\quad Połączenie z bazą danych odbywa się przy pomocy dodania odpowiednich linijek w pliku \texttt{settings.py} Plik ten znajduje się w wewnętrznym katalogu \texttt{mysite/}. Realizuje on logowanie się do serwera baz danych jako root.
    \begin{lstlisting}[language = SQL,basicstyle = \small\ttfamily]
    DATABASES = {
            'default': {
                'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
                'NAME': 'Test_django',
                'USER': 'root',
                'HOST': 'localhost',
                'PORT': '3306',
        }
    }
    \end{lstlisting}
\subsection{Prezentacja aplikacji dla użytkownika}
%%%%%%%%%%%%%
Ta sekcja informuje o tym jak prezentuje się aplikacja dostępowa, której implementacja została zdefiniowana w poprzednich sekcjach.
%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Konto administratora Django}
%%%%%%%%%%%%%
Framework Django umożliwia dostęp do panelu administracyjnego w którym mozemy edytować wszystkie dane użytkowników, nazwy modeli i wiele innych.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/impl_aplikacji/1.JPG}
\caption{Wyglad panelu administracyjnego Django}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Konto studenta}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/impl_aplikacji/4.png}
\caption{Ekran logowania}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/impl_aplikacji/3.png}
\caption{Wygląd okna z danymi personalnymi studenta}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/impl_aplikacji/2.png}
\caption{Ekran modyfikacji danych}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/impl_aplikacji/5.png}
\caption{Widok okna z oceną}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Konto prowadzącego}
%%%%%%%%%%%%%

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{Projekt_Aplikacji/impl_aplikacji/6.png}
\caption{Widok okna z danymi prowadzącego}
\end{figure}

\section{Podsumowanie i wnioski}
\begin{itemize}
    \item Komponowanie modeli konceptualnych i fizycznych pozwala na zminimalizowanie błędów podczas implementacji bazy danych. Dzięki takiemu podejściu można stworzyć przemyślaną bazę danych i wyeliminować wątpliwości już na samym początku procesu jej tworzenia.
    \item Wszechstronność języka Python i jego rozbudowane biblioteki oraz frameworki takie jak Django pozwalają na bardzo przystępną implementację aplikacji dostępowej do bazy danych.
    \item Projekt "Elektroniczny indeks uczelni wyższej" był wymagającym wyzwaniem. Można było zrealizować go na wiele sposobów.
    \item Końcowy efekt wyglądu okien jest bardzo zbliżony do projektowanych Mockupów.
\end{itemize}

\listoffigures
\listoftables
\end{document}

